# TD Piles

## Qu'est qu'une Pile?

<env>**Représentation Verticale**</env>

<center>

<div style="float:left; width:33%;">

<figure>

<img src="img/pile.webp" style="width:100%">
<figcaption>Empile / Dépile une Pile</figcaption>

</figure>

</div>

<div style="float:left; width:33%;">

<figure>

<img src="img/ajoutPile.gif" style="width:100%">
<figcaption>Empile / Push / <br/>Ajout Pile</figcaption>

</figure>

</div>

<div style="float:left; width:33%;">

<figure>

<img src="img/supprimePile.gif" style="width:100%">
<figcaption>Dépile / Pop / <br/>Retrait Pile</figcaption>

</figure>

</div>

</center>

<clear></clear>

<env>**Représentation Horizontale**</env>

```dot
digraph liste {
  //rankdir=LR
  node [shape=record,  color=black]
  valeurs [label="<tete> •|7|2|5|<queue> 3"]
  indices [label=" | | | | | <queue> Sommet", color=none, fontcolor=red, fontsize=20]
  valeurs:queue -> indices:queue [dir=back, color=red]
  //valeurs:tete -> indices:tete [dir=back, color=red]
  }
```

Une <bred>Pile</bred> :fr: ou <bred>Stack</bred> :uk: est une structure abstraite de données, **linéaire**, qui travaille en mode **LIFO** (**Last In First Out**) :uk:, ou **Dernier Arrivé Premier Sorti** :fr:. 
On pourra par exemple penser à une pile de livres, ou à une pile d'assiettes.

## Interface d'une Pile

<pte>

L'**interface** (c'est-à-dire les opérations disponibles) d'une Pile contient a minima :

* la création d'une **pile vide**
* l'**ajout** d'un élément **au sommet / dernier arrivé** de la pile (qui sera forcément celui **du dessus** dans une représentation verticale, ou celui **de droite** dans une représentation horizontale). On dira qu'on <bred>empile</bred> :fr: ou <bred>push</bred> :uk:, <bgreen>idéalement en temps constant</bgreen>.
* le **retrait** d'un élément **du sommet** de la pile (qui sera forcément celui **du dessus** dans une représentation verticale, ou celui **de droite** dans une représentation horizontale), et le renvoi de sa valeur. On dira qu'on <bred>dépile</bred> :fr: ou <bred>pop</bred> :uk:, <bgreen>idéalement en temps constant</bgreen>.

</pte>

<ex>

On considère l'enchaînement d'opérations ci-dessous. 
Écrire à chaque étape l'état de la pile `p` et la valeur éventuellement renvoyée.

Bien comprendre que la classe `Pile()` et ses méthodes n'ont pas encore été **Implémentées** (c'est-à-dire n'ont pas été concrètement écrites). 
Nous utilisons simplement son **Interface**.

```python
# On suppose que la classe Pile est déjà implémentée :
>>> p = Pile()
>>> p.empile(3)   # ou p.push(3)
>>> p.empile(5)
>>> p.est_vide()
>>> p.empile(1)
>>> p.depile()    # ou p.pop()
>>> p.depile()
>>> p.empile(9)
>>> p.depile()
>>> p.depile()
>>> p.est_vide()
```

<rep stylo>

```python
# On suppose que la classe Pile est déjà implémentée :
>>> p = Pile()  # p=None
>>> p.empile(3)   # p= 3
>>> p.empile(5)  # p= 3 5 par convention
>>> p.est_vide()  #  False
>>> p.empile(1)  # p= 3 5 1
>>> p.depile()  # p= 3 5    valeur renvoyée : 1
>>> p.depile()  # p= 3      valeur renvoyée : 5
>>> p.empile(9)  # p= 3 9
>>> p.depile()  # p= 3       valeur renvoyée :9
>>> p.depile()  # p= None      valeur renvoyée : 3
>>> p.est_vide() # True
```

</rep>

</ex>

## Implémentation d'une Pile par un Tableau

Dans cette partie, un **Tableau** sera implémenté par le type de données `list` de Python

<ex data="Implémentation d'une Pile par un Tableau">

1. Implémenter une classe `Pile`, disposant des méthodes suivantes :

* `Pile()` : crée une pile vide. Syntaxe : `p = Pile()` crée une Pile vide
* `est_vide()->bool` : indique si la pile est vide.
* `empile(x:int)->None` ou `push(x:int)->None` : insère un élément en haut (/à droite) de la pile. Ce sera le **dernier arrivé**
* `depile()` ou `pop()` : renvoie la valeur de l'élément en haut /(à droite/premier à sortir) de la pile ET le supprime de la pile.
* `get_sommet()` qui renvoie la valeur du sommet de la Pile, **sans le dépiler**, ou `None` si la Pile est vide
* une **méthode magique** `__repr__()` : permet d'afficher la pile sous forme agréable lorsque :
  * l'on tape `>>> p` ou `>>> print(p)` dans un Interpréteur Python 
  * l'on utilise l'instruction `print(p)` dans un Script Python 
  Exemple d'affichage : `|•|3|6|2|5|` où `3` est le **premier arrivé**, et `5` est le `sommet`/**dernier arrivé**)
* Modifier le constructeur `__init__()` de sorte que l'on puisse maintenant instancier la classe `Pile` en lui passant en argument un objet de type `list` de Python:

```python
# Créer une Pile `p` initialisée par la liste Python [1,2,3], 
# qui sera représentée dans un Terminal par `|•|1|2|3|`
p = Pile([1,2,3])
```

* `vider()` : vide la Pile. Syntaxe : `p.vider()` vide `p`
* `copy()` renvoie une **copie profonde** de la Pile (la modification de l'une n'entraine pas la modification de l'autre). Syntaxe : `p1 = p.copy()`
* `renverse()` renverse la Pile. Syntaxe : `p.renverse()` renverse `p`
* `concatene()` : concatène deux Piles. Syntaxe : `p1.concatene(p2)` concatène `p2` au dessus de `p1`, et `p2` est vidée

2. Quelle est la complexité en temps des opérations `empile()` et `depile()` ?
Conclusion : Le type `list` de Python est-il parfaitement adapté pour implémenter une Pile?
3. Précisément, quelle méthode dans notre classe `Pile` est le ***facteur limitant***, c'est à dire ralentit nos opérations? et pourquoi ?


</ex>

## Implémentation d'une Pile par une Liste Chaînée

On dispose de la Classe `Cellule` qui permet de modéliser une Cellule d'une **Pile** :

```python .numberLines
class Cellule :
    def __init__(self, valeur, suivante):
        self.valeur = valeur
        self.suivante = suivante
```

<ex data="Implémentation d'une Pile par une Liste Chaînée">

1. À l'aide cette classe `Cellule`, implémenter une classe `Pile` par une **Liste Chaînée (Simple)**, disposant exactement de la même interface que dans l'exercice précédent :

* `Pile()` : crée une pile vide, et initialise le constructeur `__init__()`, avec un attribut `sommet`. Syntaxe : `p = Pile()` crée une Pile vide
* `est_vide()->bool` : indique si la pile est vide.
* `empile(x:int)->None` ou `push(x:int)->None` : insère un élément en haut (/à droite) de la pile. `x` sera le **sommet / dernier arrivé**
* `depile()` ou `pop()` : renvoie la valeur de l'élément en haut /(à droite/premier à sortir) de la pile ET le supprime de la pile.

  La classe `Pile` doit donc pouvoir être utilisée (par exemple) comme suit :

  ```python
  p = Pile()
  p.empile(5)   # ou p.push(5)
  p.empile(8)
  p.depile()    # ou p.pop()
  ```

* `get_sommet()` qui renvoie la valeur du sommet de la Pile, **sans le dépiler**
* une **méthode magique** `__repr__()` : permet d'afficher la pile sous forme agréable lorsque :
  * l'on tape `>>> p` ou `>>> print(p)` dans un Interpréteur Python
  * l'on utilise l'instruction `print(p)` dans un Script Python 
  Exemple d'affichage : ` |•|3|6|2|5|` où `3` est le **premier arrivé**, et `5` est le `sommet`/**dernier arrivé**)
* Modifier le constructeur `__init__()` de sorte que l'on puisse maintenant instancier la classe `Pile` en lui passant en argument un objet de type `list` de Python:

    ```python
    # Créer une Pile `p` initialisée par la liste Python [1,2,3],
    # qui sera représentée dans un Terminal par `|•|1|2|3|`
    p = Pile([1,2,3])
    ```

* `vider()` : vide la Pile. Syntaxe : `p.vider()` vide `p`
* `copy()` renvoie une **copie profonde** de la Pile (la modification de l'une n'entraine pas la modification de l'autre). Syntaxe : `p1 = p.copy()`
* `renverse()` renverse la Pile. Syntaxe : `p.renverse()` renverse `p`
* `concatene()` : concatène deux Piles. Syntaxe : `p1.concatene(p2)` concatène `p2` au dessus de `p1`, et `p2` est vidée



2. Étudier la complexité en temps des méthodes `empile()` / `push()`, et de `depile()` / `pop()`
Conclusion : Une Liste Chaînée est-elle parfaitement adaptée pour implémenter une Pile?

</ex>

## Exemples d'Utilisation des Piles

<ex data="Historique de Navigation">

À l'aide de deux variables `adresses` et `adresse_courante`, et de la classe `Pile` créée plus haut, simulez une gestion de l'historique de navigation internet.
Seules deux fonctions `go_to(nouvelle_adresse)` et `back()` sont à créer.

</ex>

<ex>

Chercher sur internet, des exemples classiques d'utilisation des Piles en informatique, voire dans toute autre discipline.

</ex>